【元旦圍捕】新議員冼錦豪被指非法集結 「被捕前警叫我幫手籲市民後退」

警方於元旦日晚上在銅鑼灣截查、圍捕近300人。當日上任的深水埗石硤尾區議員、有份參加民陣元旦大遊行的冼錦豪表示，當日得悉遊行被警方腰斬後離開隊伍，及後在銅鑼灣東角道附近，被警方要求協助指示人群退後，惟他與人群退至崇光百貨對出的軒尼詩道一帶時卻被圍捕。警方指涉非法集結將他拘留在香港仔警署，逾40小時後才獲准保釋。冼錦豪批評警方濫捕，製造恐慌及白色恐怖。

30歲的冼錦豪接受眾新聞訪問，憶述元旦被捕經過。他表示，當晚經過銅鑼灣東角道一帶時，附近有大批市民，一群防暴警察突然衝向他和其他人，其中有警員開咪，要求「石硤尾區冼議員」（他當時身穿一件白色及淺綠色風褸，上面印有「冼錦豪」及「石硤尾區議員」字樣）幫忙叫市民向後退。 冼錦豪形容，他與市民退至崇光百貨對出、港鐵銅鑼灣站D4出口位置，現場估計有200至300人「逼住」，可謂「退無可退」，惟此時警方在他們面前、東角道位置列陣，而在很短的時間內，另一批防暴警察在軒尼詩道的馬路邊列陣，他們旁邊的港鐵D4出口已經落閘，換言之，他們被至少兩批警員包圍。

冼錦豪指，當時警方沒有說明包圍他們的原因，以為警員只是截查在場市民。「呢3個幾鐘，大家都係『罰企』，有啲攰嘅時候踎低、傾吓偈、撳吓電話，佢哋（警員）喝止、唔畀，但冇講咩事。附近都有幾百人，我哋以為係stop and search、查（身份）證啫，陸陸續續見到佢哋放啲人走，所以我哋都係耐心等候。」

冼錦豪憶述，他們被包圍大約3小時，至晚上11時左右，警員開始對靠近銅鑼灣站D4出口的人群查身份證。不過，他見到一些被截查的市民遭警員反手扣上索帶，警方更指示被捕者坐在地上，故他預計警方會拘捕他們。冼錦豪續指，大約11時半，警方宣布以「非法集結」的罪名拘捕他們，「冇講任何理由，佢哋唔會理係議員定觀察員，定係救護員、急救員，乜都唔理，拉晒。」

在冼錦豪身旁、與他一同被捕的，還有身上背心及頭盔均印有「觀察員」字樣的3名「民權觀察」觀察員，以及多名身穿螢光背心、上面印有EMT（Emergency Medical Technician，緊急醫療技術員）字樣或十字符號的義務急救員。冼錦豪表示，在場人士都心中有數，表現得非常冷靜，「都係濫捕㗎喇，應該『非法集結』㗎喇，（警方）搞咁耐，又唔畀傾偈又唔畀盛，大家都預咗。」

有被截查的義務急救員向傳媒批評，警方無視市民要去洗手間的生理需要，部份市民被迫要「就地解決」。當晚警方帶走被捕者後，現場留有多個疑似載有尿液的水樽，以及便攜式尿袋。冼錦豪受訪時指，他當晚所見，他附近的人都獲放行去洗手間，他作為區議員，不想丟低市民，一直沒有行開，沒有要求去洗手間。

冼錦豪提到，除了他和「民權觀察」的觀察員，還有兩名「守護孩子行動」成員，包括一位伯伯及一位女士，都被送往香港仔警署扣查。他表示，在警署內未有受到很差的待遇，不過，跟被扣留在北角警署的被捕者一樣，警方同樣要求他換上灰色的衣褲、拖鞋，他亦以此裝束離開警署。冼錦豪指，為免影響司法程序，被捕的其他情況不便回答。

冼錦豪被羈留長達45、46小時，至1月3日下午獲准保釋。他被捕後一度與外界斷絕聯絡逾12小時，至翌日1月2日下午才與律師接觸。冼解釋，1月3日大約中午時份，警方宣布讓被捕者安排保釋，但人數眾多，陸續進行保釋手續需時。據他了解，被捕者可以聯絡到律師及家人，「我都call到（律師）嘅，但因為太多人，所以我畀市民call咗先。」冼補充指，由於警方依據被捕者的座位，安排他們去洗手間、打電話等，前排先、後排後，而他坐在後排，因而較遲與外界聯絡。

「非法集結」一經定罪，最高可處監禁5年。根據《區議會條例》第24條，任何民選議員在當選後被裁定觸犯任何罪行（不論在香港或是在任何其他地方被定罪），而罪行被判處為期超逾3個月，即喪失擔任議員的資格。冼錦豪未有明確回應會否「踢保」，表示正徵詢法律意見。

冼錦豪周六（4日）在Facebook發聲明，嚴厲譴責警方當日腰斬民陣的元旦大遊行，未有給予市民合理和充足時間離開，及其「濫捕行為」。冼批評警方的做法剝奪市民享有參與遊行表達意見的權利，「警方應盡其責任保護市民，讓市民安全離開，而非胡亂拘捕市民，製造恐慌及白色恐怖。」

民權觀察：警方濫權拘捕觀察員
民權觀察派出17位觀察員記錄及觀察元旦大遊行，其中3人在崇光百貨外觀察警方作大範圍及大規模的圍捕行動時，被警方以參與非法集結的罪名拘捕。民權觀察批評，警方以參與非法集結的罪名拘捕人權觀察員是無理及濫用權力，嚴重違反國際人權準則。

民權觀察指出，3名觀察員的隨身物品，包括衣物、觀察員制服、工作證件、保護裝備、智能電話，以及攝錄器材，都被警方撿走。3人於1月3日晚上約9時50時獲釋，現保釋候查。民權觀察引述聯合國和平集會和結社自由權利問題特別報告員及法外處決、即審即決或任意處決問題特別報告員指，觀察員有權記錄集會，包括記錄執法行動和當局人員對其進行記錄的互動情況，當局應保障此項權利，有責任禁止和懲罰未經正當程序沒收、扣押或銷毀相關筆記、影音或記錄器材的行為。民權觀察質疑，警方扣查觀察員的物品，特別是智能電話及用於搜集證據的錄影設備，是嚴重抵觸政府保障、尊重人權觀察員的工作和資訊自由的責任。民權觀察促請警方立即交還人權觀察員的所有物品，並承諾不會查閱觀察員的任何工作記錄及取得的證據。